\PassOptionsToPackage{dvipsnames,table}{xcolor}
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage{DS}

\begin{document}

\input{\detokenize{/home/fenarius/Travail/Cours/cpge-info/latex/Macros.tex}}
\ModeExercice
\DS{PCSI}{2}{Mars 2026}

\setboolean{corrige}{false}


\alertbox{\danger}{Consignes}{
	\begin{itemize}
		\item[\textbullet] La calculatrice n'est \textbf{pas autorisée}.
		\item[\textbullet] On pourra toujours librement utiliser une fonction demandée à une question précédente même si cette question n'a pas été traitée.
		\item[\textbullet] Veillez à présenter vos idées et vos réponses partielles même si vous ne trouvez pas la solution complète à une question.
		\item[\textbullet] La clarté et la lisibilité de la rédaction et des programmes sont des éléments de notation.
	\end{itemize}
}

\begin{Exercise}[title={Tri par sélection}]
	\Question{Expliquer brièvement le principe de l'algorithme du \textit{tri par sélection} et donner l'évolution du contenu de la liste \mintinline{python}{[42, 28, 11, 9, 33]}  lorsqu'elle est triée en utilisant cet algorithme.}
    \tcor{On parcourt la liste avec un indice {\tt i} à partir du début. Pour chaque valeur de {\tt i} on sélectionne l'indice {\tt m} du minimum des éléments de la liste \textit{à partir} de l'indice {\tt i} et on l'échange avec celui d'indice {\tt i}. Sur la liste \mintinline{python}{[42, 28, 11, 9, 33]}, on obtient successivement :
    \begin{itemize}
    \item \mintinline{python}{[9, 28, 11, 42, 33]}
    \item \mintinline{python}{[9, 11, 28, 42, 33]}
    \item \mintinline{python}{[9, 11, 28, 42, 33]}
    \item \mintinline{python}{[9, 11, 28, 33, 42]}
    \end{itemize}
    }
	\Question{Ecrire en Python une fonction {\tt echange} qui prend en argument une liste {\tt lst} ainsi que deux entiers {\tt i} et {\tt j} ne renvoie rien et échange les éléments d'indice {\tt i} et {\tt j} de cette liste. Par exemple, si {\tt lst = [25, 17, 34, 22, 37]} alors {\tt echange(lst, 1, 3)} doit modifier la liste {\tt lst} en {\tt [25, 22, 34, 17, 37]}. On vérifiera les préconditions sur {\tt i} et {\tt j} à l'aide d'instructions {\tt assert}.}
    \ifcorrige
    \corpartPython{tri_selection.py}{}{}{3}{6}
    \fi
	\Question{Ecrire en Python une fonction {\tt indice\_min\_depuis} qui prend en argument une liste {\tt lst} et un entier {\tt i} et renvoie l'indice du plus petit élément de la liste {\tt lst} à partir de l'indice {\tt i}. Par exemple, si {\tt lst = [25, 17, 34, 22, 37]} alors {\tt indice\_min\_depuis(lst, 2)} doit renvoyer {\tt 3} (c'est à dire l'indice de {\tt 22} qui est l'élément minimal à partir de celui d'indice 2).}
    \ifcorrige
    \corpartPython{tri_selection.py}{}{}{8}{14}
    \fi
	\Question{Ecrire en Python une fonction {\tt tri\_selection} qui prend en argument une liste {\tt lst} et modifie cette liste de façon à la trier par ordre croissant en utilisant l'algorithme du tri par sélection. On utilisera les fonctions {\tt echange} et {\tt indice\_min\_depuis} écrites aux questions précédentes.}
    \ifcorrige
    \corpartPython{tri_selection.py}{}{}{16}{20}
    \fi
	\Question{Un ordinateur a pris 3 secondes pour trier une liste de \numprint{250000} éléments en utilisant un tri par sélection. Donner une estimation (aucune justification n'est demandée) du temps que prendrait cet ordinateur pour trier une liste de \numprint{1000000} éléments en utilisant le même algorithme.}
    \ifcorrige
    \tcor{On peut estimer que le temps de calcul est proportionnel au carré du nombre d'éléments à trier. Ainsi, si le temps est de 3 secondes pour \numprint{250000} éléments, il serait de $3 \times \left(\frac{1000000}{250000}\right)^2 = 3 \times 16 = 48$ secondes pour \numprint{1000000} éléments. La justification n'était pas demandée mais en examinant l'algorithme on peut constater que le nombre d'opérations à effectuer évolue comme le carré du nombre d'éléments à trier.}
    \fi
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Ecriture binaire des entiers}]
	\Question{Donner l'écriture en base 2 de $(172)_{10}$.}
    \tcor{$(172)_{10} = (10101100)_2$}
	\Question{Ecrire $(10011101)_2$ en base 10.}
    \tcor{C'est $(10011101)_2 = 1 \times 2^7 + 0 \times 2^6 + 0 \times 2^5 + 1 \times 2^4 + 1 \times 2^3 + 1 \times 2^2 + 0 \times 2^1 + 1 \times 2^0 = 128 + 16 + 8 + 4 + 1 = 157$}
	\Question{Quel est le plus grand nombre représentable en base 2 en utilisant 10 bits ?}
    \tcor{Le plus grand nombre représentable en base 2 avec 10 bits est $(1111111111)_2 = 2^{10} - 1 = 1023$}
	\Question{On suppose que l'on travaille sur des entiers codés sur 8 bits en complément à 2. A quel nombre entier en base 10 correspond $(11011001)_2$ ?}
    \tcor{Le bit de poids fort est compté négativement et les autres positivement. Donc $(11011001)_2 = -2^7 + 2^6 + 2^4 + 2^3 + 2^0 = -128 + 64 + 16 + 8 + 1 = -39$}
\end{Exercise}


\begin{Exercise}[title={Exponentiation}]\\
	Dans cette exercice, on s'intéresse à différentes fonctions permettant de calculer pour deux entiers positifs $a \in \N$ et $n \in \N$, la valeur de $a^n$. On s'interdit l'utilisation de l'opérateur d'exponentiation {\tt **} de Python qui donnerait directement le résultat.
	\Question{Ecrire une fonction \textit{iterative} {\tt expo\_iter} qui prend en argument deux entiers {\tt a} et {\tt n} et renvoie {\tt a} puissance {\tt n} en procédant par multiplication successive par {\tt a}.}
	\Question{Exprimer, pour $n>0$, $a^n$ en fonction de $a^{n-1}$ puis écrire une version \textit{récursive} {\tt expo\_rec} de la fonction permettant de calculer $a^n$.}\\ \medskip 
	On donne ci-dessous un algorithme appelé \textit{exponentiation rapide} : \\
	\begin{algorithm}[H]
		\DontPrintSemicolon
		\caption{Exponentiation rapide}
		\Entree{$a \in \N, n \in \N$}
		\Sortie{$a^n$}
		\everypar={\footnotesize \textcolor{gray}{\nl}}
		$p \leftarrow 1$\;
		\Tq{$n \neq 0$}{
			\Si{$n$ est impair}
			{$p \leftarrow p\times a$ \;}
			$a \leftarrow a*a$ \;
			$n \leftarrow \lfloor\frac{n}{2}\rfloor$ \;
		}
		\Return $p$
	\end{algorithm}
	\Question{Donner les valeurs successives prises par les variables $a$, $n$ et $p$ si on fait fonctionner cet algorithme avec $a=2$ et $n=13$. On pourra recopier et compléter le tableau suivant et donner les valeurs de $a$ et de $p$ sous la forme de puissance de 2 :\\
      \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
        \cline{2-4}
        \multicolumn{1}{l|}{} & $a$ & $n$ & $p$ \\
        \hline
        valeurs initiales & 2 & 13 & 1 \\
        \hline
        après un tour de boucle & \comp{$2^2$} &\comp{6} & \comp{$2$} \\
        \hline
        après deux tours de boucle & \comp{$2^4$} &\comp{3} & \comp{$2$} \\
		\hline
		après trois tours de boucle & \comp{$2^8$} &\comp{1} & \comp{$2^5$} \\
		\hline
        après quatre tours de boucle & \comp{$2^{16}$} &\comp{0} & \comp{$2^{13}$} \\
		\hline
      \end{tabular}
      }
	  \Question{Ecrire une implémentation en Python de cet algorithme sous la forme d'une fonction {\tt exp\_rapide}.}
	  \Question{Prouver que cet algorithme termine, on pourra montrer que {\tt n} est un variant de la boucle tant que de l'algorithme.}
	  \tcor{
	 Dans l'algorithme ci-dessus, la quantité $n$ est un variant de boucle, en effet :
	 \begin{enumerate}
		\item $n \in \N$ par précondition.
		\item $n$ reste  positif  par condition d'entrée dans la boucle.
		\item $n$ décroit strictement car $n$ est divisé par 2  lors de chaque passage dans la boucle.
	  \end{enumerate}
	  L'algorithme termine car on a trouvé un variant de boucle.
	  }
      \Question{Prouver que cet algorithme est correct. En notant $a_0$ (resp. $n_0$) la valeur initiale de $a$ (resp. $n$), on pourra prouver l'invariant $p \times a^{n} = a_0^{n_0}$.}
	  \tcor{
	  On note, $a_0$ la valeur initiale de $a$ et $n_0$ la valeur initiale de $n$, montrons que la propriété $I$ : \og{} $p \times a^{n} = a_0^{n_0}$ \fg est un invariant de boucle.
	  \begin{enumerate}
		\item Avant d'entrée dans la boucle $p=1$, $a= a_0$ et $n=n_0$ donc $p \times a^{n} = a_0^{n_0}$ et  $I$ est vérifiée.
		\item On suppose $I$ vérifié à l'entrée de la boucle et on note $a'$ (resp. $n'$, resp. $p'$) les valeurs prises par $a$ (resp. $n$, resp. $p$) au tour de boucle suivant, alors : \\
		\begin{itemize}
            \item Si $n$ est paire, $n'=n/2$, $p'=p$ et $a' = a^2$ donc \\
            $p' \times a'^{n'} = p \times (a^2)^{n/2}$ \\
            $p' \times a'^{n'} = p \times a^{n}$ \\ et puisque $I$ était vraie en entrée de boucle,
            $p' \times a'^{n'} = a_0 ^ {n_0}$\\
            \item Sinon, $n'=(n-1)/2$, $p'=p \times a $ et $a' = a^2$ donc \\
            $p' \times a'^{n'} = p \times a \times (a^2)^{(n-1)/2}$ \\
            $p' \times a'^{n'} = p \times a^{n}$ \\ et puisque $I$ était vraie en entrée de boucle,
            $p' \times a'^{n'} = a_0 ^ {n_0}$\\
        \end{itemize}
	  \end{enumerate}
	  En sortie de boucle, puisque $n=0$, cet invariant donne $p \times a^0 = a_0 ^ {n_0}$ et donc $p =a_0 ^ {n_0}$ et donc l'algorithme est correcte.
	  }
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Problème du sac à dos}]\\
	On dispose d'un sac à dos pouvant contenir un poids maximal noté $P$ et de $n$ objets ayant chacun un poids $\left(p_i\right)_{0\leqslant i \leqslant n-1}$ et une valeur $\left(v_i\right)_{0\leqslant i \leqslant n-1}$. On cherche à remplir le sac à dos de manière à maximiser la valeur totale des objets contenus dans le sac sans dépasser le poids maximal $P$.
	Par exemple, si on dispose des objets suivants :
	\begin{itemize}
		\item un objet de poids $p_0 = 4$ et de valeur $v_0 = 20$,
		\item un objet de poids $p_1 = 5$ et de valeur $v_1 = 28$,
		\item un objet de poids $p_2 = 6$ et de valeur $v_2 = 36$,
		\item un objet de poids $p_3 = 7$ et de valeur $v_3 = 50$,
	\end{itemize}
	et qu'on suppose que le poids maximal du sac est $10$ alors un choix possible serait de prendre l'objet 3, aucun autre objet ne rentre alors dans le sac et la valeur du sac est  de $50$ avec un poids de 7. Une autre possibilité plus intéressante serait de choisir les objets 0  et 2, la valeur totale serait alors de $56$ et le poids du sac de $10$.\smallskip

	Dans toute la suite de l'exercice on supposera que les poids et les valeurs des objets sont fournis sous la forme d'une liste de Python contenant les tuples {\tt (poids, valeur)} représentant les objets. Par exemple, les objets précédents seraient représentés par la liste suivante :
	\begin{minted}{python}
objets = [(4, 20), (5, 28), (6, 36), (7, 50)]
\end{minted}
	\Question{On considère la stratégie gloutonne suivante : on trie les objets par ordre décroissant de leur rapport valeur/poids et on les prend dans cet ordre jusqu'à ce que le poids maximal soit atteint.}
	\subQuestion{Vérifier qu'en appliquant cette stratégie à la liste d'objets :
		\begin{minted}{python}
[(4, 30), (5, 34), (6, 36), (7, 49), (10, 74)]
\end{minted}
		et un poids maximal de 10, on n'obtient pas la meilleure solution.}
	\tcor{En triant les objets par rapport poids/valeur, on obtient l'ordre suivant :
		\begin{itemize}
			\item objet 0 (poids : 4, valeur : 30, rapport : 7.5)
			\item objet 4 (poids : 10, valeur : 74, rapport : 7.4)
			\item objet 3 (poids : 7, valeur : 49, rapport : 7.0)
			\item objet 1 (poids : 5, valeur : 34, rapport : 6.8)
			\item objet 2 (poids : 6, valeur : 36, rapport : 6.0)
		\end{itemize}
		On parcourt donc cette liste en prenant les objets tant qu'ils ne dépassent pas la contrainte de poids. Cela conduit à choisir les objets 0 et 1 pour une valeur de 64. Cette combinaison n'est pas optimale puisque l'on peut obtenir une valeur de 74 en prenant uniquement l'objet 4.}
	\subQuestion{Ecrire une fonction {\tt glouton}, qui prend en arguments une liste d'objets qu'on suppose \textit{déjà triée par ordre décroissant du rapport valeur/poids} et un poids maximal et qui renvoie la valeur maximale que l'on peut obtenir en appliquant la stratégie gloutonne.}
	\ifcorrige
		\corpartPython{sac.py}{}{}{12}{20}
	\fi
    \subQuestion{Montrer sur un exemple de votre choix (avec au moins 3 objets) que si on choisit de trier les objets par ordre croissant de poids (c'est à dire qu'on choisit en premier les objets les plus légers), alors la stratégie gloutonne ne donne pas non plus la solution optimale.}
    \tcor{On peut par exemple considérer les objets suivants :
    {\tt [(1, 10), (3, 20), (5, 40)]} et un poids maximal de 5. La stratégie gloutonne choisirait les objets 0 et 1 pour une valeur de 30 alors que la solution optimale est de prendre l'objet 2 pour une valeur de 40.}
	\Question{La recherche exhaustive consiste à énumérer tous les choix possibles d'objet et à calculer la valeur ainsi que le poids pour chaque choix, on retient alors le choix qui maximise la valeur du sac sans dépasser le poids maximal. On propose de représenter un choix d'objets par une liste contenant des 0 et des 1. Si le $i$-ème élément de la liste vaut $1$ alors l'objet $i$ est choisi, s'il vaut $0$ alors l'objet $i$ n'est pas choisi. Par exemple, pour les objets précédents, le choix de prendre uniquement l'objet 3 serait représenté par la liste \mintinline{python}{[0, 0, 0, 1]} et le choix de prendre les objets 0 et 2 serait représenté par la liste \mintinline{python}{[1, 0, 1, 0]}.}
	\subQuestion{Justifier rapidement que le nombre possible de choix d'objet est $2^n$.}
	\tcor{Pour chaque objet, on a deux choix possibles, le prendre ou non, comme il y a $n$ objets, le nombre total de choix est $2^n$.}


	\subQuestion{Afin de générer tous les choix possibles on propose de parcourir les entiers de $0$ à $2^n - 1$ et de convertir chaque entier en son écriture binaire. Ecrire une fonction {\tt choix} qui prend en argument un entier {\tt n} et un entier {\tt k} tel que $0 \leqslant k \leqslant 2^n -1$ et renvoie la liste des chiffres de $k$ en base 2 sur $n$ bits. Par exemples {\tt choix(8,17) renvoie {\tt [0,0,0,1,0,0,0,1]}} (car on utilise {\tt 8} bits et $(00010001)_2=17$), et {\tt choix(8,121) renvoie {\tt [0,1, 1, 1, 1, 0, 0, 1]}}\\
    {\small \aide \;} Indication : on pourra utiliser la fonction {\tt bin} de Python qui prend en argument un nombre entier et renvoie son écriture en base 2 précédée de {\tt 0b} sous la forme d'une chaine de caractère, par exemple {\tt bin(17)} renvoie {\tt "0b10001"}.}
	\ifcorrige
	\corpartPython{sac.py}{}{}{22}{28}
	\fi
    \subQuestion{Ecrire une fonction {\tt valeur\_poids} qui prend en arguments, une liste d'objets ainsi qu'un choix d'objet (sous la forme indiquée ci-dessus) et qui renvoie le poids et la valeur du sac correspondant à ce choix. Par exemple avec la liste {\tt objets} donnée en exemple plus haut,  {\tt valeur\_poids(objets, [1, 0, 1, 0])} doit renvoyer $(56, 10)$.}
	\ifcorrige
		\corpartPython{sac.py}{}{}{1}{9}
	\fi
    \subQuestion{Ecrire une fonction {\tt recherche\_exhaustive} qui prend en argument une liste d'objets et un poids maximal et qui renvoie la valeur maximale que l'on peut obtenir en appliquant la stratégie de recherche exhaustive. C'est à dire en testant tous les choix possibles d'objets et en retenant le choix de valeur maximale qui ne dépasse pas le poids maximal autorisé.}
    \ifcorrige
		\corpartPython{sac.py}{}{}{30}{38}
	\fi
\end{Exercise}

\end{document}